\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[default,osfigures,scale=0.95]{opensans}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\inputencoding{utf8}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{boiboites}

\title{\textbf{\Huge Rapport de projet} \\
\textbf{}}
\author{\\ \Large{La Confrérie} \\ \\
Pierre Kelbert, Morgan Vaterkowski, Léo Hantsch, \\
Sébastien Hoehn, Anass Kasmi \\
\textbf{}}
\date{\today}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textit{Through}}
\fancyhead[R]{La Confrérie}
\fancyfoot[R]{\includegraphics[width = 3cm]{throughgamePetit}}

\newboxedtheorem[boxcolor=blue,background=blue!15,titlebackground=blue!5,titleboxcolor=black,]{dfn}{Definition}{thm}

\begin{document}
\maketitle
\begin{centering}
\includegraphics[width = 13 cm]{throughgameGrand}
\end{centering}
\newpage
\tableofcontents
\newpage


\section{Introduction}
\paragraph{}
Avez-vous déjà entendu parler du jeu vidéo \textit{Through} ? Si ce n’est pas le cas, en 
plus de vous dire à quel point c’est dommage pour vous, nous vous encourageons 
davantage à lire la suite de ce document…
\paragraph{}
Parmi la riche diversité qui caractérise le monde du jeu vidéo, nous avons eu 
comme souhait de nous démarquer en créant un jeu mêlant aventure et énigmes. La 
grande question était alors : « Comment y parvenir ? ». La solution à cette grande 
question n’était pas 42 pour une fois, mais plutôt le fait de combiner 
labyrinthes et système de portes. Imaginez-vous un labyrinthe. En trouver la sortie 
reste quelque chose de classique (attention, nous n’avons pas dit simple pour 
autant). Maintenant, si vous rajoutez des portes qui bloquent le chemin vers la 
sortie alors il s’agit tout de suite d’une autre histoire… C’est ainsi que le 
concept de \textit{Through} est né !
\paragraph{}
Placé dans un labyrinthe, le joueur, pour parvenir à la sortie, se doit de 
trouver les boutons ouvrant les portes et ceci dans un ordre bien précis. Nous 
insistons sur l’ordre d’ouverture car, dans certains niveaux, le joueur n’est 
pas seul : il est accompagné d’un monstre prêt à tout pour le retrouver. 
Malheureusement pour le monstre, celui-ci n’est pas en capacité d’ouvrir ces 
fameuses portes, seul le joueur peut le faire par inadvertance !
\paragraph{}
Avant de débuter le développement, nous avons élaboré un cahier des charges 
donnant les objectifs et les délais de chaque membre du groupe. Si vous ne l’avez pas lu, ne 
vous en faites pas, nous allons reprendre pour vous les différents points dans 
la suite du document\footnote{Vous pouvez également retrouver tous les documents 
sur notre site \underline{throughgame.fr}.}.
\paragraph{}
Avec nos objectifs en tête, nous avons travaillé à la conception de ce jeu 
pendant plusieurs mois. Travaillant parfois jour et nuit pour tenir nos délais, 
nous avons chacun donné le meilleur de nous-mêmes dans le seul but de proposer 
la meilleure expérience aux joueurs. Tout au long du développement, nous avons 
eu l’occasion d’apprendre beaucoup de choses. Tout le monde n’ayant pas 
forcément programmé de jeu vidéo par le passé, il a fallu apprendre de 
nouvelles méthodes et découvrir de nouveaux logiciels.
\paragraph{}
Malgré un travail qui nous aura demandé une attention particulière et beaucoup 
de patience, nous avons finalement rempli notre objectif et nous prendrons soin 
de vous le démontrer lors de la dernière soutenance.
\paragraph{}
En effet, dans quelques jours sonnera pour nous la fin du projet avec la 
soutenance finale. Vous assisterez à la sortie, en avant-première s’il-vous-plaît, 
du jeu \textbf{\textit{THROUGH}}…
\paragraph{}
Ne précipitons cependant pas les choses car avant de parler de la fin, il est 
temps pour nous de vous livrer tour à tour notre rapport personnel. Nous 
terminerons cette introduction en vous souhaitant d’ores et déjà une très bonne 
lecture\footnote{Pour plus de confort, n’hésitez pas à prendre un café, la 
longueur du document vous le permet...}.


\newpage
\section{Reprise du cahier des charges}
\begin{table}[!h]
\centering
\caption{\label{planning} Avancement des tâches à réaliser}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Tâches} & \textbf{Planning} & \textbf{Réalisé}\\
\hline
Niveaux solo & 100\% & 100\% \\
\hline
Site internet & 100\% & 100\% \\
\hline
Design 2D & 100\% & 100\% \\
\hline
Système de portes & 100\% & 100\% \\
\hline
Tutoriel & 100\% & 100\% \\
\hline
Commandes & 100\% & 100\% \\
\hline
IA des monstres & 100\% & 100\% \\
\hline
\LaTeX & 100\% & 100\% \\
\hline
Menu & 100\% & 100\% \\
\hline
Map multijoueur & 100\% & 100\% \\
\hline
Mini-map & 100\% & 100\% \\
\hline
Réseau & 100\% & 100\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{}
D'après le tableau \ref{planning}, le projet est entièrement terminé. En effet, 
toutes les tâches seront réalisées à 100\% pour la soutenance finale. Ainsi, le 
menu permettra au joueur d'accéder à n'importe quel niveau mais également aux 
options. Le joueur pourra apprendre les contrôles du jeu en traversant le 
tutoriel avant de se frotter aux 16 niveaux répartis en 4 mondes. Dans ces niveaux, 
le joueur pourra se déplacer et ouvrir des portes afin d'atteindre la sortie. 
Une mini-map sera à sa disposition dans un coin de l'écran pour l'aider à se 
repérer.

\begin{dfn}[Tutoriel]
Niveaux simples de début de jeu montrant les bases des commandes au joueur. Ces 
niveaux lui permettent d'apprendre à jouer.
\end{dfn}

\begin{dfn}[Mini-map]
Carte du monde en vue du dessus qui permet au joueur de voir où son personnage 
est situé dans l'environnement du niveau. La mini-map est placée dans un coin de 
l'écran de jeu.
\end{dfn}

\paragraph{}
Attention cependant au monstre qui rôde dans les couloirs dans le but de tuer le 
joueur. S'il devait réussir, le joueur devrait recommencer le niveau. Enfin, si le 
joueur souhaite s'amuser avec un ami, il pourra rejoindre la map multijoueur 
avec celui-ci afin de résoudre une énigme à deux.
\paragraph{}
Enfin, les documents liés au projet seront rédigés. En effet, vous êtes en train 
de lire le rapport de projet et le site internet\footnote{Toujours \underline{throughgame.fr}.} pourra apporter un complément 
d'informations en différentes langues. Vous y retrouverez également tous les 
documents liés au projet.


\section{Bonus}
Grâce à l'intégration d'un membre supplémentaire au sein du groupe, le jeu sera 
rendu avec des bonus, c'est-à-dire du contenu supplémentaire par rapport à ce 
qui était annoncé dans le cahier des charges. En effet, si le joueur souhaite une difficulté accrue, un 
mode « Hardcore » lui sera proposé. De plus, un menu pause sera accessible en 
jeu depuis chaque niveau et permettra au joueur de revenir au menu ou de régler 
les paramètres.


\newpage
\section{Détail du travail réalisé}
\subsection{Pierre}
\subsubsection{Introduction}
\paragraph{}
Il y a quelques mois de cela, le développement d’un jeu vidéo était quelque 
chose de totalement inconnu pour moi. N’étant pas un grand joueur de nature, je 
ne me suis jamais intéressé à cette partie du monde informatique. Cependant, mon 
entrée à l’EPITA avec le projet de S2 m’aura permis d’y toucher et d’en découvrir 
les méthodes de travail. Sur toute la durée du projet, beaucoup de choses se sont 
passées, aussi bien au niveau du travail que du reste… Il est donc temps 
pour moi de faire le point et de reprendre tout ce que j’ai réalisé afin de 
conclure cette grande expérience.
\paragraph{}
Pour garder un cheminement rigoureux dans la présentation de mon travail, je 
vais commencer mon écriture par la reprise de tous mes objectifs tels qu’ils 
sont définis dans le cahier des charges. Ce n’est que dans un second temps, et à 
partir de cette base, que je vais me charger de développer les problèmes que 
j’ai pu rencontrer (ainsi que leurs solutions). Pour terminer, je prendrai le 
temps de détailler ce que le projet m’a apporté, ce que j’ai appris de cette 
épopée informatique et comment s’est passé le travail en groupe. En d’autres   
termes, pourquoi dire aux futures premières années : « C’est super ! ».

\subsubsection{Reprise des objectifs}
\paragraph{}
Reprenons mes objectifs si vous le voulez bien. Pour ce faire, faisons un petit 
retour en arrière, soit lors de notre première réunion de projet le 12 janvier 
2018. A ce moment là, nous étions fixés seulement sur la composition du groupe, 
tout le reste était à définir pour la création du cahier des charges. Les 
premiers moments du projet auront été un débat sur « que faire », une question 
qui finalement n’est pas si bête. Après un moment de discussion, nous avons 
décidé de partir sur ce qui est aujourd’hui un jeu de labyrinthe mêlé à un jeu 
d’énigmes. Pour plus de détails, je vous invite à reprendre l’introduction ou à 
vous rendre sur le site web\footnote{Encore et toujours \underline{throughgame.fr}.}. 
Cette notion de labyrinthe, nous la retrouvons 
d’ailleurs dans le nom \textit{Through}, à savoir passer au travers. A partir de ce 
premier point, nous avons fait un brainstorming pour lister toutes les choses à 
réaliser. Pour vous donner une idée, nous avons réussi à remplir complètement un 
tableau blanc (certes pas autant qu’en physique). Plus sérieusement, de cette 
liste nous avons ensuite distribué les tâches entre les membres du groupe en fonction des 
préférences de chacun mais également avec un souci d'équité de quantité de travail. Par exemple, 
me concernant j’ai déjà réalisé plusieurs sites internet, c’est donc tout 
naturellement que je me suis proposé pour la création de celui du projet. En 
plus de cela m’est également revenue la responsabilité du mode multijoueur, la 
création des particules et la création du son. Une tâche supplémentaire, mais 
commune cette fois-ci, aura été la création des niveaux. Nous étions d’avis que 
pour offrir une plus grande diversité dans les niveaux et pour éviter 
une inégalité dans la quantité de travail, il était préférable que chacun crée 
des labyrinthes.
\paragraph{}
Une fois la répartition des tâches terminée, nous nous sommes empressés de tout 
noter dans ce fameux cahier des charges. Après quelques modifications, celui-ci 
a été approuvé déclenchant immédiatement notre mise au travail. Comme dit 
précédemment, le jeu vidéo n’est pas mon domaine de prédilection aussi, pour 
éviter toute mauvaise surprise, commencer le plus tôt possible n’était pas 
forcément une mauvaise idée.
\paragraph{}
Dans ce début de travail et avec le flou total auquel je faisais face, l’une des 
premières choses que j’ai pu faire a été de regarder la conférence « Bien 
démarrer son projet 2018 » (BDSP). J’y ferai fréquemment allusion et pour cause : je dois 
l’aboutissement de mon travail en grande partie grâce aux intervenants et à leurs 
explications ! Quoi qu’il en soit, cette présentation m’aura donné un premier élan 
pour la création de mes niveaux.

\subsubsection{Travail personnel}
\paragraph{}
Contrairement à mes rapports précédents, je ne vais pas développer mon travail 
dans un ordre chronologique car je risque de croiser les données beaucoup trop 
souvent. Sur le long terme ce serait aussi bien un inconvénient pour moi que pour 
vous chers lecteurs.
\paragraph{}
La création de niveaux, dans tout jeu me direz-vous, est un point essentiel qui 
demande une attention particulière. Il faut être d’une extrême rigueur si 
l’on souhaite que le joueur évolue dans les meilleures conditions possibles. 
Ainsi j’ai, et nous avons tous au sein du projet, commencé par des dessins sur 
papier. Créer un labyrinthe, c’est très simple : prenez le plan du campus de 
Paris et vous en aurez un. Mais créer un bon labyrinthe, dans le sens où il reste 
ludique pour le joueur, constitue une autre paire de manches !
\paragraph{}
Nous avons donc griffonné plusieurs prototypes, essayé plusieurs combinaisons 
différentes et en avons débattu lors de plusieurs réunions pour finalement 
arriver à une version finale. Chacun devait réaliser 4 cartes.
\paragraph{}
Une fois que nous étions tous satisfaits de ces cartes, nous avons pu nous 
concentrer sur leur réalisation en 3D.
\paragraph{}
Pour se faire, coté logiciel mon choix s’était porté sur \textit{Blender} car dans la 
conférence BDSP, une attention supplémentaire avait été portée sur ce logiciel. 
Ceci contrairement à \textit{Unity} qui n’était exploité que pour la partie 
« programmation ».
\paragraph{}
\textit{Blender} reste pour moi un logiciel qui n’est pas évident à prendre en main en ce 
sens où les commandes ne sont pas intuitives… J’ai par le passé déjà eu 
l’occasion de faire de la modélisation 3D avec le logiciel \textit{SolidWorks}, plus orienté 
sur un aspect « mécanique » que « artistique ». Je m’étais habitué aux commandes de 
ce logiciel, or \textit{Blender} est pensé d’une manière totalement différente, ce qui m'a 
valu une longue prise en main.
\paragraph{}
Créer des niveaux sur \textit{Blender} est une opération qui m’aura demandé plusieurs 
jours de travail, du moins pour les deux premiers qui ont été réalisés juste 
avant la première soutenance en mars. Malgré plusieurs échecs, je suis tout de 
même parvenu à respecter mes délais pour la première revue de projet.
\paragraph{}
Après la première soutenance, j’ai mis de côté la création des cartes au profit 
d’autres activités intéressantes (une prépa par exemple) et ce n’est que deux 
semaines avant la seconde soutenance, lors d’une semaine sans cours, que je me 
suis remis au travail. J’avais déjà raconté la petite histoire qui va suivre 
mais je me permets de la décrire à nouveau vu qu’elle a son importance dans ce 
rapport. Au jour près où j’allais poursuivre mon travail sur \textit{Blender}, un ami 
avec qui j’avais discuté du projet m’avait proposé une petite démonstration sur 
la manière dont on crée des niveaux sur \textit{Unity}. Cette personne avait déjà été 
amenée à créer un jeu sur Unity mais plutôt dans un cadre personnel. Après 
quelques heures d’explications, je reconnais avoir totalement changé d’avis en 
ayant compris à quel point cette méthode était bien plus adaptée à la création de 
terrains. En plus, comme une bonne nouvelle n’arrive jamais seule, les commandes 
sur Unity sont beaucoup plus intuitives ! Face à cela, j’ai finalement pris la 
décision de laisser tomber tout le travail réalisé sur Blender (ce qui se 
résumait à deux cartes sans texture) pour tout reprendre sur Unity. Reprendre 
et terminer les niveaux m’aura certes pris plusieurs jours complets mais 
correspond à ce que je souhaitais obtenir. En effet, ce long délai vient du fait 
que je ne me suis pas limité à la création de simples murs, mais plutôt à la 
création de cartes représentant des situations « réalistes » (un appartement, un 
château, une supérette, …). Or, ce genre de réalisation comporte beaucoup d’objets, 
de lumières, et ainsi de suite, qui embellissent l’expérience du joueur. Il m’a 
également fallu plus de temps car les calculs graphiques réalisés par 
l’ordinateur étaient simplement plus poussés comme je l’avais décrit lors du 
rapport précédent.
\paragraph{}
La création 3D de mes niveaux terminée, la dernière étape était celle de la mise 
en place des portes, car oui jusque-là quand je parlais de créer mes niveaux je 
ne parlais pas des portes. Pour cela, j’ai repris mes cartes (de zéro) pour 
travailler l’emplacement de chaque porte et de chaque bouton correspondant. 
C’est une partie qui demande un peu plus de réflexion car une erreur dans 
l’ordre d’ouverture des portes peut vite rendre le niveau inutilisable. Pour 
éviter ce genre d’erreurs, mes cartes, avant leur version finale, ressemblaient à 
ceci : un fléchage permet de vérifier qu’une porte ne bloque pas complètement le 
joueur (voir figure \ref{p1}).

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{p1} Carte du niveau du château}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Pierre2}
\end{figure}

\newpage
\paragraph{}
Ce n’est que ces « tests » accomplis que j’ai réalisé la version finale, cette 
fois-ci sans flèche, mais avec des identifiants uniques. Vous pourrez constater 
que des boutons peuvent actionner plusieurs portes à la fois (voir figure \ref{p2}).

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{p2} Carte du niveau du supermarché}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Pierre1}
\end{figure}

\paragraph{}
Pour créer mes plans, j’ai utilisé le logiciel de \textit{Google} : \textit{Drawn.io}, qui permet 
d’avoir un rendu très propre. Je vous laisse en juger.
\paragraph{}
Avec ces différentes cartes en main, il ne me restait plus qu’à intégrer mes 
portes dans mes niveaux. Bien qu’initialement il s’agissait de mon travail, 
Morgan a eu la gentillesse de s’en charger à ma place, ayant déjà l’habitude de 
gérer l’outil d’animation sur \textit{Unity}.
\paragraph{}
Passons si vous le voulez bien à une seconde partie très intéressante : le 
multijoueur. Encore une fois j’étais face à un mur, et encore une fois la 
conférence BDSP aura changé la donne. Lors de cette présentation, les intervenants ont 
utilisé le système \textit{Photon Netwok Unity} (PNU) pour faire fonctionner leur 
exemple. Convaincu très rapidement de la facilité de mise en place, je me suis 
orienté vers cette solution pour mettre notre jeu en réseau. Lors de la première 
soutenance, mon objectif fixé par le cahier des charges était de commencer le 
réseau. A ce stade de progression générale du projet, je ne pouvais 
malheureusement qu’avancer jusqu’à la création d’un compte sur l’interface en 
ligne de Photon. En effet, pour mettre en réseau un jeu il faut avant tout … un 
jeu. Même si l’idée paraît frivole, elle ne l’est pas tant que ça. La première 
soutenance n’était donc pas sujette à beaucoup de détails intéressants sur cette 
partie. Soit ! Ce n’est que par la suite, lorsque les autres membres du groupe 
ont avancé sur le jeu, que j’ai pu me mettre sérieusement au travail. Quelques 
jours avant la seconde soutenance, je me suis repenché sur le fonctionnement de 
PNU à travers les documentations officielles (en plus de BDSP). Après quelques 
heures de travail sur le script des joueurs, j’ai pu passer une première étape : à 
savoir faire apparaître deux personnages sur une même room.
\paragraph{}
Bien que cela constituait déjà une énorme joie (pour le développeur), l’objectif 
tel qu’il est défini n’était pas encore atteint ! Si nous reprenons les termes 
du multijoueur, nous pouvons constater qu’il m’est demandé de faire apparaître 
au maximum deux personnages sur une carte et à des endroits différents. La seule 
chose qu’il me reste à faire est donc de me remettre au travail...
\paragraph{}
Je vais dès à présent m’attarder sur une partie qui n’a rien à voir avec du code 
: la charte graphique ! Comme nous utilisons \LaTeX, j’en profite pour faire une 
bulle de définition…

\begin{dfn}[Charte graphique]
Document de travail qui contient l'ensemble des règles fondamentales 
d'utilisation des signes graphiques qui constituent l'identité graphique d'une 
organisation, d'un projet, d'une entreprise...
\end{dfn}

\paragraph{}
Même s’il ne s’agit pas d’un élément inscrit dans le cahier des charges, je me 
suis tout de même permis de m’attarder sur l’aspect graphique du projet. 
J’entends par là, en plus de la charte, la création d’un logo, de présentations 
\textit{PowerPoint} et ainsi de suite. Le logo a été créé avec la même idée que le choix 
du nom, c’est-à-dire le fait de passer au travers d'un labyrinthe. Pour représenter 
cela, je me suis tourné vers des flèches à double sens qui « englobent » le nom 
du projet comme vous pouvez le constater au bas de la page. Les logos sont 
dans la majorité des cas réalisés sous format vectoriel par soucis de propreté. 
Ainsi, pour notre logo je me suis aidé du logiciel \textit{Inkscape}, open source en plus, 
qui a fait parfaitement l’affaire ! Pour les rares personnes qui ne savent pas 
ce qu’est une image vectorielle, je me contenterai de dire qu’il s’agit d’une 
image basée sur un tracé mathématique. En soit, on peut agrandir l’image à 
l’infini sans jamais voir de pixel.

\begin{dfn}[Open-source]
Méthode d’ingénierie logicielle qui consiste à développer un logiciel, ou des 
composants logiciels, et de laisser en libre accès le code source produit.
\end{dfn}

\paragraph{}
Les couleurs du logo ont quant à elles été choisies bien avant grâce à l’outil en 
ligne \textit{Adobe Color Cc} et de sorte à créer un dégradé pour le moins sympathique. 
Cependant, ne cherchez aucune symbolique derrière les couleurs, la seule 
contrainte était « il faut que ce soit joli… », rien de plus.
\paragraph{}
Venons-en à ma partie préférée : le site web !
\paragraph{}
N’étant pas nécessaire lors de la première soutenance, et ayant déjà assez de 
travail sur les épaules, je n’ai pas débuté avant celle-ci à l’exception de 
l’enregistrement du nom de domaine. Notre jeu s’appelle bien \textit{Through}, mais 
malheureusement le nom de domaine associé étant déjà utilisé, nous nous sommes 
portés sur une variante à savoir \underline{throughgame.fr}. Petite parenthèse pour dire que 
nous en avons profité pour créer des adresses mail associées au projet. Par 
exemple, en cas de réclamation, n’hésitez pas à m’écrire à l’adresse 
\underline{sebastien.hoehn@throughgame.fr}. Je referme cette parenthèse.
\paragraph{}
Ce n’est que par la suite donc, lors de la semaine des oraux \textit{Advance} pour vous 
donner un repère temporel, que je me suis occupé sérieusement du site. D’un point 
de vue hébergement, je ne suis pas parti sur un système en local, bien que tout 
à fait possible, pour des raisons de bande passante et de fiabilité. Ayant déjà 
un contrat depuis 2 ans chez un hébergeur dont je ne citerai pas le 
nom\footnote{1\&1 Internet}, j’ai tout simplement associé notre nom de domaine à 
mon hébergement existant. \underline{throughgame.fr} est donc hébergé sur une solution 
payante. Niveau code, pour créer un site internet, il faut reconnaître que 
beaucoup de possibilités se sont offertes à moi. Entre tout faire soi-même, ou 
utiliser un framework, mon choix s’est finalement orienté vers l’utilisation 
d’un CMS (Content Management Software) à savoir le plus que célèbre : \textit{Wordpress}. 
Cela peut paraître comme étant une solution de facilité, mais si j’ai effectué 
ce choix c’est avant tout pour assurer une grande stabilité au site et aussi une 
grande sécurité. Nous ne sommes jamais à l’abri d’un petit piratage d’un groupe 
adverse. \textit{Wordpress} est donc effectivement un système extrêmement fiable. A titre 
d’exemple, il est tout de même utilisé par 74,6 millions de sites dont celui de 
\textit{The Walt Disney Compagny}, \textit{UPS}, \textit{Microsoft/Windows} (blog) et \textit{Sony}.

\begin{dfn}[Framework]
Ensemble d'outils constituant les fondations d'un logiciel informatique ou 
d'applications web, et destiné autant à faciliter le travail qu'à augmenter la 
productivité du programmateur qui l'utilisera.
\end{dfn}

\begin{dfn}[CMS]
Programme web destiné à la création et la gestion de sites internet.
\end{dfn}

\paragraph{}
Pour le site de \textit{Through}, même si \textit{Wordpress} se charge du fond, la réalisation 
graphique a été composée par mes soins. Le thème actuellement en place ne vient 
pas d’un éditeur mais s’inspire d’un thème parent coté scripts PHP et d’un 
travail personnel côté mise en forme. Je ne dirais pas que créer un site est un 
travail compliqué mais plutôt qu’il s’agit d’un travail long. En effet, cela ne 
se résume pas à une seule tâche mais plutôt en une multitude qui demande 
beaucoup de temps (CSS, création d’images, écriture de contenu, etc.).
\paragraph{}
Le CSS par exemple, responsable de la mise en page, n’est pas de nature très 
coopératif. Il s’agit vraiment d’un monde de la programmation à part qui demande 
parfois beaucoup de temps pour arriver à faire des choses simples. Je tiens 
d’ailleurs à remercier mon partenaire \underline{stackoverflow.com}.
\paragraph{}
Il m’a fallu beaucoup de patience pour obtenir un site en accord avec la charte 
graphique établie (couleurs, police, …) mais je trouve qu’il ne s’agit pas de 
temps gaspillé au vu de l’importance de la chose. Je vous invite à vous rendre 
sur le site\footnote{... \underline{throughgame.fr}} pour vous forger un avis sur le sujet.
\paragraph{}
Sortons un peu du cadre de la programmation pour parler un petit peu plus 
marketing, qui malgré tout représente un point très important dans la conception 
d’un site web. Prenons comme exemple la page d’accueil. Faisant office de vitrine pour 
notre jeu, sa conception a fait l’objet d’une attention toute particulière. On y 
retrouve un texte introduisant le jeu \textit{Through} mais aussi un lien de 
téléchargement pour y jouer. Pour attirer l’œil du visiteur et pour véhiculer 
des phrases clés, j’ai pris la décision d’ajouter des images « full\_width » (voir figure \ref{p3}). Ces 
images ont un concept simple : véhiculer une idée avec un style épuré. En plus 
d’accrocher le regard, cela ajoute de la couleur et rend la lecture plus 
agréable.

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{p3} Image « pleine largeur » sur le site throughgame.fr}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Pierre3}
\end{figure}

\paragraph{}
Le site ne comporte évidemment pas qu’une page d’accueil. On y retrouve aussi 
une page avec l’avancement des différents points du cahier des charges, une 
description détaillée de l’équipe et un historique. Juste après la seconde 
soutenance, je me suis permis de rajouter une page « Documents » qui rassemble 
tous les fichiers réalisés depuis le début du projet. Cela inclut le cahier des 
charges, les différents rapports/plans de soutenances et même nos présentations 
\textit{PowerPoint}.
\paragraph{}
Par la suite ont aussi été rajoutés les différentes versions du jeu.
\paragraph{}
Un dernier point sur le site internet : the different languages, of course !
\paragraph{}
Lorsque nous avons appris que la présentation d’un site bilingue était encouragée, 
nous avons tout de suite débuté la mise en place d’une telle structure. Encore 
une fois, le fond étant géré par \textit{Wordpress}, la mise en place de pages dans une 
seconde langue a été facile sur le plan technique. La rédaction quant à elle a 
été assurée par Léo, bien meilleur que moi dans le domaine.
\paragraph{}
Le travail que je vais décrire dans les prochaines lignes (sons/particules) n’a 
été réalisé qu’à la fin du projet car il ne s’agit pas de quelque chose 
d’important sur le plan technique. Se retrouver avec du son dans un jeu est bien 
évidemment plaisant mais pas d’une nécessité première.
\paragraph{}
Cette partie, à l'instar du mode multijoueur, m’a été attribuée sans raison 
particulière au sens où je n’ai jamais réalisé ce genre de travail auparavant. 
Cependant, contrairement à la mise en réseau, les particules ne représentent pas 
la même importance dans la conception du jeu, n’étant que « fioritures ». Là où 
je veux en venir, c’est que pour ce rapport de projet je ne suis malheureusement 
pas en mesure de développer sur cette partie. En effet, à l’heure où j’écris ces 
lignes nous sommes à quelques jours des partiels, j’ai donc dû choisir entre 
mettre de la décoration dans notre jeu ou réussir mon année. Autant vous dire que je 
n’ai pas tergiversé longtemps pour finalement repousser à plus tard la 
mise en place des particules. Je tiens à préciser que je ne laisse pas tomber 
cette partie pour autant, vous aurez donc droit à de belles particules lors de 
notre soutenance, n’ayez crainte ! Pour vous donner une idée, je compte réaliser 
quelques animations au niveau des feux dans le niveau du château fort ou encore 
réaliser quelques animations de poussière lors du déplacement des portes. Comme 
vous l’aurez constaté, le nombre de possibilités est élevé ! « Mais 
comme dirais l’autre, ceci est une autre histoire ! »\footnote{© Krisboul}
\paragraph{}
Je tiens à préciser, avant de poursuivre, que lors des choix en termes de 
musiques, j’ai été particulièrement vigilant quant aux droits d’auteurs. Les 
musiques/bruitages présents dans notre jeu sont donc soit libres de droits 
soit « home-made ». Poursuivons…
\paragraph{}
Bien en proie au changement au vu de la date à laquelle je rédige ces lignes 
(voir paragraphe précédent), je souhaitais préciser que tous les bruitages 
utilisés proviennent de bibliothèques en ligne, nous n’avons pas réalisé 
d’enregistrements nous-même. Là où pour la musique je comptais faire de même, 
j’ai finalement changé mes plans à la suite d’une proposition que m'a faite Léo. 
Celui-ci jouant de la guitare, il m’a proposé de créer de petites compositions, 
une très bonne idée selon moi pour apporter de l’originalité dans le jeu. Nous 
n’avons pas encore réalisé ces enregistrements donc je ne saurais 
malheureusement pas, encore une fois, vous développer davantage cette partie.

\subsubsection{Bénéfices du projet}
\paragraph{}
Maintenant que j’ai pris le temps de parler de ce que j’ai réalisé, je vais 
développer autour de ce que le projet m’a appris. Évidemment, je ne vais pas 
reprendre les points précédents, mais plutôt des points qui ne peuvent être 
abordés dans la partie réservée à mon travail.
\paragraph{}
Le projet ne se résume pas que à mon travail mais également à tout ce qui 
l’entoure, à savoir la méthode. Ayant également beaucoup appris de ce point de 
vue là, je profite de ce rapport final pour vous en faire part.
\paragraph{}
Première chose, les outils. Il m’est déjà arrivé bon nombre de fois de réaliser des projets informatiques 
mais jamais en groupe, l’occasion a donc été pour moi de découvrir de nouveaux 
outils collaboratifs. Un des meilleurs exemples est celui de la gestion des 
fichiers.
\paragraph{}
Lorsque vous êtes à plusieurs, il faut que tout le monde puisse avoir accès au 
projet sans pour autant risquer d’anéantir le travail d’un autre en modifiant 
le même code. Une solution à ce problème, vous l’aurez deviné, c’est \textit{Git}. Autant 
être honnête, nous n’avons pas tergiversé de longues heures sur la nécessité ou 
non d’utiliser ce logiciel tellement il est recommandé par les « anciens » et 
par les développeurs de manière générale.
\paragraph{}
Nous avons donc dès le début mis en place ce système à travers la forge \textit{GitLab}.
\paragraph{}
Pour ceux qui pensent que je parle de métallurgie, permettez-moi de vous donner 
la définition suivante :

\begin{dfn}[Forge]
L'objectif d'une forge est de permettre à plusieurs développeurs de participer 
ensemble au développement d'un ou plusieurs logiciels, le plus souvent à travers 
le réseau Internet.
\end{dfn}

\paragraph{}
Là ou \textit{Git} (seul) permet de suivre les versions d’un même fichier, \textit{GitLab} (et 
\textit{GitHub} aussi d’ailleurs) permet de le faire en réseau.
\paragraph{}
J’avais déjà entendu parler de ce logiciel mais que très vaguement et sans 
jamais m’y intéresser davantage. Ce n’est donc que dans le cadre du projet 
que j’ai appris à m’en servir. \textit{Git} n’est pas un logiciel des plus attrayants. 
Habitué aux interfaces graphiques comme la plupart des utilisateurs lambdas, je 
n’étais pas très à l’aise au début. Je dois la prise en main de ce logiciel 
avant tout aux autres membres de La Confrérie m’ayant montré les 
différentes commandes. Après ce temps d’adaptation passé, j’ai vite compris à 
quel point il s’agit d’un système de collaboration indispensable. A peine 
quelques jours après l’installation de \textit{Git} sur mon ordinateur j’ai été confronté à 
un bug sur \textit{Unity}. \textit{Git} m’a alors permis de restaurer une ancienne version ce qui 
aura été beaucoup plus rapide que de trouver l’origine du problème. Je ne peux 
que souhaiter bonne chance à ceux qui auront préféré la clé USB à \textit{Git}…
\paragraph{}
Si je devais parler de la gestion et la répartition du travail, je dirais que je 
ne m’attendais pas à une si faible répartition chronologique. Lorsque nous avons écouté les 
anciens parler de leurs projets, ceux-ci ont toujours dit qu’ils avaient 
travaillé peu avant les soutenances sous forme de « rushs ». Nous pensions, à tort, 
que ce ne serait pas notre cas, mais finalement nous n’avons pas échappé à ces 
périodes de code intensives. L’explication est simple, nous avons une quantité 
de travail constante pendant les cours et ce n’est qu’avant les soutenances que 
le rythme diminue. Ainsi, même si une partie du travail est effectuée en amont, le 
plus gros n’est réalisé que juste avant les soutenances, quand il n’y a plus de 
cours… Cela ne nous a cependant pas empêché de tenir nos délais pour chaque 
soutenance. Même s’il m’arrivait d’avoir quelques décalages avec le planning du 
cahier des charges (ce qui reste normal), j’ai tout de même tenu tous mes délais 
ainsi que tous mes objectifs.
\paragraph{}
Une autre chose que j’ai pu apprendre durant ces longs mois n’est autre que 
l’écriture de documents « formels ». Écrire des cahiers des charges, des 
rapports de soutenance et ce genre de choses ne faisait pas partie de mes 
habitudes. Mes débuts ont été laborieux mais comme la plupart des choses, un peu 
d’entraînement permet d’y arriver haut la main ! Écrire, nous savons tous le 
faire, mais rédiger un document agréable à la lecture, avec un langage plus 
soutenu, reste d’une tout autre compétence. Je n’aurais pour exemple que le fait 
d’être parvenu à intégrer des mots tels que « fioritures » ou encore « frivole » 
dans un document tel que celui-ci. Abracadabrantesque !
\paragraph{}
Cependant, cette compétence n’est rien sans la capacité de créer du contenu. Je 
m’explique. Dans le cadre du projet, il nous est demandé de faire des rapports, 
mais nous avons malheureusement un nombre de pages imposé. Il faut donc savoir 
réaliser une quantité importante de contenu avec une quantité d’information 
moindre. Si vous en doutez, relisez ce paragraphe dédié à l’écriture de 
paragraphes…

\subsubsection{Conclusion}
\paragraph{}
Ce projet reste pour moi une belle expérience car, au-delà de l’aspect 
informatique, il y a également l’aspect du travail en groupe. Lorsque nous sommes 
à plusieurs, et ce n’est pas un scoop, la gestion du travail n’est absolument 
plus la même. Il faut travailler, certes, mais de manière coordonnée et, même si 
sur le papier cela paraît facile, appliqué à la réalité ça n’est pas la même 
chose.
\paragraph{}
L’importance de la communication, nous l’avons heureusement comprise très vite. 
Pour preuve, nos réunions étaient très régulières : tous les jeudis étaient 
synonymes de réunion. Sans pour autant avoir énormément de choses à raconter, le 
plus important était de savoir où en étaient les autres.
\paragraph{}
Pour quelqu’un qui n’avait jamais pris soin de comprendre le monde du jeu vidéo, 
comme je dit en introduction, j’ai énormément apprécié le fait de travailler sur ce 
jeu et cela constitue pour moi une première victoire. Même si nous avons 
rencontré des soucis et que ça n’a pas été toujours évident à gérer, je reconnais 
que je ne suis pas à plaindre ! Nous n’avons pas rencontré de gros problème 
remettant en question notre objectif, mais seulement de petites « coquilles » 
auxquelles nous avons su faire face. Après relecture de toutes mes notes vis-à-vis 
de ce que j’ai traversé avec mon groupe, je ne peux qu’être fier d’avoir 
travaillé à l’élaboration de ce projet et ce dans une si bonne entente !


\newpage
\subsection{Morgan}
\subsubsection{Introduction}
\paragraph{}
Je vais donc, à mon tour, décrire ce que j’ai fait tout au long du dernier 
semestre dans le cadre du projet en groupe. Depuis le début de cette aventure, 
j’ai appris beaucoup de choses sur les gens qui m’entouraient. Grâce à ce travail, 
j’ai pu comprendre comment les jeux vidéo, qui occupent une grande partie de 
mon loisir, fonctionnent. Cela a donc élargi ma tolérance concernant certains 
aspects des dysfonctionnements des jeux vidéo et, ayant un esprit très critique 
et très taquin, j’apprécie deviner (ou essayer au moins) comment certains 
éléments que je rencontre dans mes loisirs sont créés et comment ils sont animés 
(ragdolls, booléens, …).

\subsubsection{Travail personnel}
\paragraph{}
Nous avons pour débuter décidé que tous les membres du groupe devaient 
dessiner des niveaux et les transposer dans \textit{Unity} pour que tout le monde ait les 
bases. Cependant, la majorité des membres du groupe a utilisé \textit{Blender} pour créer 
ses niveaux. Personnellement, je me suis contenté de \textit{Unity} (évidemment j’ai dû 
les refaire, puisque je les ai réalisés bloc par bloc et non mur par mur) (voir figure \ref{m1}). 
Ensuite, chaque membre du groupe s’est spécialisé dans la partie qui lui avait été attribuée.

\begin{figure}[h!]
\centering
\caption{\label{m1} Niveau multijoueur réalisé sur \textit{Unity}}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Niveau_multi}
\end{figure}

\newpage
\paragraph{}    
Dans ce projet, je me suis donc chargé des portes et de leur fonctionnement. 
Beaucoup de choses les concernant ont été abandonnées pour cause de charges de 
travail démesurées par rapport à l’apport de l’élément en question. De plus, au 
début du projet, nous avons eu du mal à nous mettre d’accord sur certaines 
normes (qui sont parfois non respectées dans certains niveaux) concernant les 
dimensions des niveaux (ex: largeur des couloirs, des murs, …). De plus, 
certaines animations concernant les boutons étaient totalement superflues, 
puisqu’au rendu de la première phase de test elles ne donnaient pas 
d’information concernant l’état du bouton (activé/désactivé) puisque le cylindre 
à l’intérieur du cube ne bougeait que de dix centimètres et que les deux états 
étaient trop peu distincts. Cependant, déplacer le cylindre de plus de dix centimètres 
rendaient la chose démesurée d’après des avis extérieurs.
\paragraph{}
Pour commencer à construire ce système, je me suis placé dans une scène vide qui 
serait importée dans chacune des scènes afin de placer les boutons et les portes 
aux endroits prévus. Mais c’était sans compter sur le fait que mes animations reposent sur 
des coordonnées et des rotations et non sur des vecteurs. A la phase de test des 
autres niveaux, les portes se téléportaient aux coordonnées de leur scène de 
départ, soit pas du tout où nous les voulions. Sébastien et moi avons donc 
récréé chaque porte et son animation propre. C’est ainsi que voyant la 
fin de notre travail approcher, j’eut une révélation : il me semble avoir trouvé 
comment réaliser la porte universelle pour tous les niveaux. Il suffit de placer la 
porte dans un nouveau « game object », ce qui donne une nouvelle origine aux 
objets placés à l’intérieur de celui-ci. Nous n’aurions plus qu’à dupliquer 
autant de fois que nécessaire ce game object et de le placer aux endroits où nous 
en avions besoin. Mais comme sous-entendu plus haut, nous n’avons pas utilisé 
ce stratagème, nous ne sommes donc pas sûrs que cette technique fonctionne à 100\%.
\paragraph{} 
Nos commandes étant incomplètes au moment où j’ai terminé les portes, nous 
avons décidé de remplacer la touche « E » par un collider, et cela a été 
possible en grande partie grâce à Maxime. Et à partir de ce moment, mes portes 
étaient fonctionnelles à 100\% (voir figure \ref{m2}).

\begin{dfn}[Collider]
Le masque de collision (en français), aussi appelé hitbox, est la zone sensible 
d'un élément du jeu aux autres éléments de ce jeu.
\end{dfn}

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{m2} Porte réalisée par Morgan}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Porte}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Entraide}
\paragraph{} 
Je vais, dans ce paragraphe, souligner l’importance de l’entraide entre les 
groupes.  Personnellement, j’ai surtout travaillé avec Maxime et Zoé du groupe 
Awesome Seals. Ils nous ont apporté beaucoup et nous leur avons apporté tout 
autant. En plus du soutien matériel, ils nous ont apporté du soutien moral. 
J’avais personnellement tendance à oublier que nous n’étions pas les seuls à 
travailler sur un projet complexe, et que nous n’étions pas les seuls à devoir 
gérer des délais. De plus, l’arrivée d’Anass dans notre groupe de projet a amené 
une bouffée d'air frais. Sébastien et moi nous sommes occupés d’intégrer Anass au 
mieux dans le groupe. A cause du retour que nous avions de son ancien groupe, 
nous avons été très surpris, et dans le bon sens du terme. En effet, au bout de trente 
minutes, Anass savait d’où nous étions partis et où nous allions. Et après une 
heure, il est revenu vers moi avec une idée et m’a demandé si c’était réalisable 
et si on pouvait l’intégrer dans notre jeu. Son idée n’était autre que de 
générer des labyrinthes procéduralement. En plus du fait que se soit une idée 
superbe, elle m’a été très utile pour créer les deux derniers labyrinthes que 
j’avais perdus (on ne sait où).

\begin{dfn}[Génération procédurale]
Création de contenu numérique à une grande échelle et de 
manière automatisée répondant à un ensemble de règles définies par des algorithmes.
\end{dfn}

\subsubsection{Conclusion}
\paragraph{}
Comme beaucoup, à posteriori je changerais beaucoup de choses comme les 
portes et les relations que j’ai eues avec les autres personnes. Sauf pour les 
relations que j’ai eues avec les personnes du groupe Awesome Seals, je n’y 
changerai rien. Ce projet m’a appris beaucoup de choses, non pas uniquement sur 
\textit{Unity} ou C\#. Mais sur les gens, notamment qu'il ne faut pas s’arrêter à ce que 
les gens disent ou à ce qu’ils semblent être. Si on prend l’exemple de Maxime, 
pour moi à première vue il me semblait qu’il s’agissait d’une personne qui n’est 
jamais d’accord avec personne et du coup un personne ennuyeuse et redondante de 
mon point de vue. Mais en discutant sur divers sujets avec lui lors de repas 
le soir, j’ai découvert qu’il avait une réflexion très poussée et intelligente 
sur bien des sujets et qu'en plus il est une personne qui se donne du mal pour 
faire les choses biens. De plus, je me suis donc lié d’amitié avec lui et ceci 
est bénéfique (surtout) pour moi comme pour lui.


\newpage
\subsection{Léo}
\subsubsection{Introduction}
Cette année, dans le cadre de notre module d'informatique pratique, notre classe a dû 
constituer de petits groupes de quatre (ou cinq) personnes avec le seul et même objectif : 
réaliser un projet en informatique. Au début, je dois admettre que j’appréhendais 
un peu ce projet, et cela pour les raisons suivantes : allais-je trouver un groupe 
avec des camarades sympathiques (et travailleurs) ? Arriverais-je à me 
débrouiller tout seul en codage sans trop solliciter l’aide de mes camarades ? 
Aurais-je un niveau suffisant en programmation ?
\paragraph{}
Toutes ces interrogations disparurent quand j’ai rencontré ceux qui allaient 
devenir mes collègues de travail et amis (pour le meilleur et pour le pire) : 
Sébastien, Morgan, Pierre, et dernièrement Anass. En dehors du fait que les 
élèves cités précédemment soient tous sérieux et impliqués dans leur travail, 
j’ai d’autant plus été rassuré car nous avons tous immédiatement accrochés à 
l’idée de construire un labyrinthe rempli de portes à déverrouiller. Mais ce qui 
m’a surtout semblé génial au début de ce projet est le fait que, lors de la 
répartition des tâches, chaque membre du groupe était volontaire et motivé par 
les différentes missions à remplir. Moi qui avait peur au début de ne pas trouver 
de tâche que je ne puisse faire tout seul, je suis ressorti content de cette 
répartition des tâches, car j’ai moi-même pu choisir des missions qui me 
semblaient atteignables, à savoir : la création et la modélisation des niveaux 
en 3D (tâche commune à chaque membre du groupe), la réalisation du menu du jeu 
ainsi que l’implémentation des commandes du jeu (couplée avec la gestion de 
périphériques).
\paragraph{}
Chaque membre ressortit donc satisfait de cette répartition des tâches. Le 
projet \textit{Through} pouvait donc enfin commencer ! 

\subsubsection{Menu du jeu}
\paragraph{}
Lors de la répartition des tâches, je me suis tout de suite proposé pour 
réaliser le menu de notre jeu, car ayant déjà de l’expérience dans le domaine. 
En effet, j’ai choisi l’année dernière l’option Informatique et Science du 
Numérique (ISN). Dans cette matière, j’ai codé avec mon collègue un jeu, et plus 
précisément une bataille navale, que nous avons dû ensuite présenter devant un 
jury dans le cadre de l’épreuve du baccalauréat. Et c’est moi qui me suis 
chargé de l’implémentation du menu de cette bataille navale.
\paragraph{}
Cependant, il y a une différence fondamentale entre la réalisation du menu de la 
bataille navale et celui de \textit{Through}. En effet, pour le menu de mon projet d'ISN, 
j’ai choisi de le coder en CSS3 et en HTML5 puisque celui-ci devait être 
accessible depuis Internet. Alors que pour le menu de \textit{Through}, j’ai décidé 
d’utiliser le logiciel \textit{Unity} avec lequel j’étais de toute manière amené à me 
familiariser puisque les finitions de mes niveaux de jeu devaient être faites sur 
\textit{Unity}. C’est ainsi que je me lançai dans un nouveau défi : celui de réaliser un 
menu avec un logiciel que je ne maîtrisais pas à l’époque. 
\paragraph{}
La première étape dans l’implémentation de mon menu était de réaliser au 
brouillon un « cahier des charges », en consultation directe avec mes camarades, 
afin de fixer dès le début les éléments qui devaient absolument figurer sur ce 
menu. En dehors des spécificités techniques, il était important pour moi de 
discuter avec mes camarades pour connaître l’architecture globale que devait 
adopter ce menu. Après quelques discussions, l’architecture choisie pour notre 
niveau fût la suivante. Au début, le panel de départ, contenant trois boutons : 
un pour choisir les niveaux « Choose levels », un autre pour accéder aux options 
du jeu « Options », et enfin un dernier bouton pour quitter le jeu « Quit Game ». 
Puis, les scènes mettant en avant les différents « mondes » de chaque joueur. 
Chacune de ces scènes présente quatre boutons (un pour chaque niveau), un bouton 
pour revenir à la scène précédente et un dernier pour passer à la scène suivante.  
Enfin une scène pour le tutoriel, et une dernière pour le mode Hardcore.
\paragraph{}
La seconde étape pour implémenter ce menu fût donc de choisir la manière 
d’apprendre à utiliser \textit{Unity}. Plusieurs choix s’offraient à moi : d’abord, la 
documentation \textit{Unity} disponible sur le site homonyme. Après quelques recherches, 
j’ai abandonné cette méthode de travail car trop coûteuse en temps selon moi. 
C’est pourquoi je me suis tourné vers des sites qui proposaient des guides vidéo 
complets pour implémenter son menu sur \textit{Unity}. Et c’est finalement cette méthode 
que j’ai décidé d’adopter, justement parce que je trouvais que ces guides 
étaient complets, dans la mesure où l’auteur prenait le temps d’expliquer et de 
détailler les classes utilisées. 
\paragraph{}
Après cela, j’étais prêt à implémenter le menu. Rapidement, je me rendis 
compte que l’implémentation de ce menu allait être divisée en deux grandes 
parties. Tout d'abord la création et le design des panels, c’est a dire des surfaces 
colorées sur lesquelles sont disposées les boutons cliquables par le joueur. La 
seconde partie du travail consistait à relier les panels, ou plutôt les scènes 
sur lesquelles figurent chaque panel.
\paragraph{}
La création des panels était la partie qui nécessitait le plus de temps. En 
effet, les étapes étaient assez nombreuses et répétitives. Pour commencer, il 
faut créer un panel. Ensuite, il faut créer un bouton cliquable, sans oublier de 
modifier le texte de ce bouton. Suite à quoi on crée un canvas dans lequel on 
place les différents boutons précédemment créés.  Enfin, on glisse le code C\# 
reliant les deux scènes sur chaque bouton cliquable afin qu’ils deviennent 
effectifs.

\begin{dfn}[Canvas]
Le canevas (en français) est la zone dans laquelle tous les éléments d'interface 
utilisateur doivent être placés.
\end{dfn}

\paragraph{}
Le problème, c’est que je viens de vous citer les étapes de surface. En réalité, 
ce qui me prit beaucoup de temps dans  la création de chaque panel était les 
petits détails, nécessaires au bon déroulement de la création de la scène. Par 
exemple, il est nécessaire de nommer chaque objet présent sur la scène pour ne 
pas se perdre dans tous les objets présents sur celle-ci. Autre chose, les 
différentes couleurs du bouton (sans que la souris ne le survole, lorsque la 
souris survole le bouton et lorsque le joueur clique sur le bouton) étaient 
systématiquement à refaire puisque la couleur principale de chaque panel varie 
d’une scène à une autre.
\paragraph{}	
L’architecture du menu prévoyait donc une scène « d’accueil » (voir figure \ref{l1}) et six autres 
scènes correspondant chacune à un monde (en comptant le tutoriel et le mode 
Hardcore). En temps normal, j’aurais eu la possibilité de réutiliser le canvas du 
premier monde étant donné que les ces six scènes présentent les mêmes boutons 
aux mêmes endroits. C’était sans compter sur \textit{Unity} qui, apparemment, n’était pas 
d’accord avec cette méthode (c’est pourquoi la création des différents panels fût 
répétitive).

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{l1} Scène d’entrée du menu après un premier essai sur Unity}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Menu}
\end{figure}

\paragraph{}
J’ai réussi à créer les premières scènes du menu sans toutefois les relier pour 
la première soutenance. L’objectif pour la deuxième soutenance était donc de 
créer les dernières scènes manquantes et d’implémenter le code reliant ces 
scènes entre elles. 
\paragraph{}
Pour ce faire, deux méthodes s’offraient à moi : la méthode dite « nominative », 
qui met en avant le nom de la scène, et la méthode dite « numérique » qui prend 
en compte la place de la scène dans la fenêtre « Build Settings » de \textit{Unity}. Ces 
deux méthodes présentent chacune des avantages et inconvénients. 
\paragraph{}
Le gros avantage de la méthode dite « nominative » est que le lien entre le 
bouton et la scène associée sera toujours effectif, et cela même si l’on rajoute 
des scènes dans la fenêtre « Build Settings ». En effet, étant donné que la 
méthode nominative prend en compte le nom de la scène, peu importe le nombre de 
scènes que l’on rajoute, le lien reste valide tant que la scène ne change pas de 
nom.
\paragraph{}
L’inconvénient de cette méthode vient du fait que comme chaque nom de scène est 
obligatoirement unique (auquel cas le lien ne fonctionnerait pas), il faut 
nécessairement coder une fonction pour chaque lien, ce qui peut donner un code 
un peu redondant (voir figure \ref{l2}).

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{l2} Méthode nominative, mettant en avant un code redondant}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Load}
\end{figure}

\newpage
\paragraph{}
Avec la méthode dite « numérique », une fonction codant un lien peut suffire 
pour plusieurs boutons. Voici le fonctionnement de cette méthode : toutes les 
scènes de mon menu ont été ajoutées dans la fenêtre « Build Settings ». Dans cette 
fenêtre, chaque scène est assignée à une position bien précise. Ainsi, lorsque 
l’on code cette méthode, on rentre le nombre de scènes que l’on souhaite passer 
(dans la fenêtre « Build Settings ») en cliquant sur le bouton. Ainsi, si je 
souhaite passer d’une scène à une autre, je choisis d’avancer de « +1 ». De plus, 
si je souhaite accéder à la scène précédente, je vais donc avancer de « -1 ». Ainsi, 
pour le bouton faisant passer d’un monde à un autre (qui apparaît plusieurs fois 
dans mon menu), il suffit de coder une fonction qui avance de  « +5 » puisqu’il y 
a quatre niveaux dans chaque monde (voir figure \ref{l3}).

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{l3} Menu du monde 1 avec le bouton « World 2 »}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Léo1}
\end{figure}

\paragraph{}
Vous l’aurez compris, en plus de demander quelques astuces de calcul, cette 
méthode est totalement dépendante du nombre de scènes dans la fenêtre « Build 
Settings ». Ainsi, il suffit de rajouter ou d’enlever une scène pour que 
l’ensemble des liens devienne invalide (puisqu’il y aurait alors un décalage 
dans les « Build Settings »). Et c’est par rapport à cette fragilité que j’ai 
décidé de me tourner vers la méthode « nominative ».

\subsubsection{Commandes/Périphériques}
\paragraph{}
En dehors du menu du jeu, l’implémentation des commandes du jeu ainsi que des 
périphériques constitue la seconde tâche que j’ai choisi de réaliser au sein du 
groupe. En effet, étant un joueur de jeux vidéo depuis mon enfance, j’ai 
toujours souhaité savoir comment fonctionnaient les commandes des 
périphériques de mes jeux (en particulier le déplacement de mon personnage). 
Cette mission constituait donc un tout nouveau défi pour moi, qui n’avais jamais 
codé de commandes auparavant.
\paragraph{}
Tout comme le menu, j’ai d’abord concerté mes camarades afin de connaître 
précisément leurs attentes. L’implémentation des commandes devait donc 
comprendre toutes les commandes liées au déplacement du joueur, à savoir 
avancer tout droit, reculer, aller à gauche, aller à droite. De plus, étant 
donné que nous codions un jeu à la première personne (plus couramment appelé FPS 
pour First Person Shooter), il était essentiel que la caméra du jeu (la « Main 
Camera » dans \textit{Unity}) soit intégrée dans la tête du joueur, mais aussi que la 
caméra soit liée aux mouvements de la souris. Enfin, il fallait intégrer au jeu 
une commande de plus pour permettre au joueur d’appuyer sur un bouton ouvrant 
des portes.
\paragraph{}
J’ai d’abord décidé de concentrer mes efforts sur les commandes du déplacement 
du personnage car elles constituaient selon moi la part la plus importante dans 
l’implémentation des commandes. Et tout comme le menu, j’ai choisi d’implémenter 
les commandes sur \textit{Unity}.
\paragraph{}	
Implémenter les commandes du jeu m’a fait découvrir un aspect du code que 
j’aurais préféré ne jamais découvrir : la petite part de hasard dans le 
fonctionnement du code. 
\paragraph{}
En effet, j’ai d’abord choisi de me diriger vers la méthode proposée dans la 
conférence « Bien démarrer son projet », filmée et mise en ligne par GCONFS. Le gros 
avantage de cette vidéo était qu’elle proposait une méthode simple à comprendre (voir figure \ref{l4}).

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{l4} Méthode proposée par la vidéo GCONFS}
\includegraphics[width = 7 cm]{Léo2}
\end{figure}

\paragraph{}
Un coup d’œil à ce code suffit pour en comprendre la logique : la commande Input.GetKey 
permet « d’accéder » à la touche entrée en paramètre. Ainsi, le mot qui 
suit KeyCode correspond à la touche du clavier à laquelle on souhaite rattacher une 
commande, qui suit alors la condition.
\paragraph{}
Avant de pleinement me concentrer sur cette méthode, j’ai d’abord choisi de me 
tourner vers des alternatives. Et après avoir trouvé une méthode qui me 
paraissait intéressante, j’ai décidé de me baser sur cette dernière pour le 
début de l’implémentation de mes commandes (voir figure \ref{l5}). Et sans aucune explication, le code 
ne fonctionne pas. \textit{Unity} me signale plusieurs erreurs qui n’apparaissent pas 
dans la vidéo. C’est pourquoi je me suis replié sur la méthode proposée par 
GCONFS, qui elle fonctionnait bien.

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{l5} Méthode trouvée sur un site différent de GCONFS}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Léo3}
\end{figure}

\paragraph{}
J’avais réussi à implémenter les commandes du déplacement du joueur (avancer, 
reculer, aller à gauche, aller à droite) pour la première soutenance orale. De 
plus, je m’étais également occupé de la vue à la première personne du joueur. Il 
ne me restait donc plus que la commande pour appuyer sur le bouton, après avoir 
liée la Main Camera aux mouvements de la souris.
\paragraph{}
Et je dois reconnaitre que ces deux dernières missions m’ont posées des 
difficultés, qui je pense n’auraient pas été surmontables sans l’aide précieuse 
de mes camarades.
\paragraph{}
Enfin, Morgan a apporté son collider pour la commande appuyant sur le bouton. 
C’est donc avec mes camarades que j’ai réussi l’implémentation des commandes du 
jeu dans les temps.
\paragraph{}
Et tout comme pour le menu, je me suis basé sur un site proposant des guides 
vidéo complets pour implémenter les commandes permettant au joueur de jouer avec 
des périphériques (à savoir des manettes).

\subsubsection{Niveaux}

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{triangle} Niveau « Crazy Triangle » de Léo}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Niveau_3}
\end{figure}

\paragraph{}
La création des niveaux était une tâche commune à tous les membres du groupe. 
Chaque personne devait inventer et concevoir quatre niveaux différents. Et je 
dois dire que j’ai bien aimé cette mission. En effet, la création de niveaux en 
3D est une mission qui sollicita des compétences artistiques, et non pas 
scientifiques comme mes précédentes tâches. 
\paragraph{}
Avant de m’attaquer à la modélisation 3D, j’ai d’abord tenu à dessiner les 
modèles de mes niveaux sur papier pour que Morgan et Pierre puissent correctement 
effectuer la modélisation 2D sur ordinateur. C’est à ce moment-là que j’ai 
imaginé les concepts qui allaient revenir dans mes niveaux, et notamment les 
raccourcis. Ainsi, le joueur aura la possibilité de finir très rapidement les 
niveaux si ce dernier trouve le raccourci caché dans mon niveau. 
\paragraph{}
Sur conseil de mon ami Pierre, j’ai fait le choix de d’abord passer par le 
logiciel de modélisation 3D \textit{Blender} avant d’insérer mes niveaux sur \textit{Unity}. Je ne 
regrette pas ce choix car personnellement, je trouve que \textit{Blender} propose une 
interface beaucoup plus accessible à des novices de la modélisation 3D (comme 
moi à ce moment-là).

\paragraph{}
Après avoir créé deux niveaux aux formes rectangulaires, j’ai choisi de changer 
les formes de mes niveaux. Ainsi, mon troisième niveau se résume à un 
emboîtement de triangles les uns dans les autres. Et ce n’est qu’après avoir 
terminé ce niveau que je me rendis compte de l’immense potentiel que présentais 
ce concept d’emboîtement. En effet, dans mon troisième niveau, le joueur est 
face à trois portes lorsqu’il apparaît sur la carte. Deux choix s’offrent alors 
à lui : continuer tout droit si la porte choisie donnait accès au bon chemin  
ou bien faire marche arrière. Ainsi, pour ajouter de la difficulté au niveau, il 
suffit de superposer un triangle supplémentaire pour ajouter de la difficulté au 
niveau (voir figure \ref{triangle}).

\paragraph{}
J’ai donc utilisé le même concept pour créer mon dernier niveau, Mad Circles, à 
la différence que cette fois-ci le concept était appliqué à des formes 
circulaires (voir figure \ref{mad}).

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{mad} Niveau « Mad Circles » de Léo}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Niveau_mad}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Conclusion}
Ce n’est pas sans éprouver une certaine nostalgie que je conclus donc ma partie 
sur ce rapport de projet. J’ai réellement accroché au côté professionnalisant de 
cette expérience, et par professionnalisant je fais référence au travail en 
équipe (pendant plus de 18 heures d’affilées) mais aussi au fait de devoir 
rédiger les différents rapports de soutenances afin de rendre compte du travail 
réalisé.
\paragraph{}
Comme dit plus haut, le travail en équipe effectué ensemble m’aura enseigné bon 
nombre de valeurs primordiales dans le monde de l’entreprise, comme par exemple 
la tolérance, la communication ou encore la solidarité face à la charge de 
travail.
\paragraph{}
À présent, mes amis et moi sommes fiers de vous présenter le résultat final d’un 
travail acharné qui aura duré plus de six mois : j’ai nommé \textit{Through} !


\newpage
\subsection{Sébastien}
\subsubsection{Introduction}
\paragraph{}
Cela fait longtemps que je suis intéressé et que je joue aux jeux vidéo. En 
effet, mes premiers jeux, qui étaient alors des jeux éducatifs\footnote{Par exemple \textit{Adibou} ou encore \textit{Sethi}.}, remontent à 
l’époque où j’étais en primaire. Au fur et à mesure, et notamment à partir de la 
classe de quatrième, j’ai développé une passion pour ce média. En même temps que 
j’accumulais les expériences de jeu et que je développais ma culture autour de 
ce domaine, je me suis intéressé à la création et au développement de ces jeux. 
De cette manière, mon projet professionnel est d’abord passé par programmeur de 
jeux vidéo, puis modeleur et animateur 3D avant de s’arrêter sur game designer. 
De ce fait, entre ma première et ma terminale j’ai réalisé des summer camps dans 
deux écoles de jeux vidéo : Rubika, située à Valenciennes dans le Nord de la 
France, et Isart Digital, située à Paris. Durant ces summer camps, j’ai eu 
l’occasion de réaliser des jeux de plateau ainsi qu’un jeu vidéo (sur le moteur de jeu éducatif Scratch) 
sur des périodes allant d’une journée à une semaine pour chaque projet.

\begin{dfn}[Game designer]
Personne qui établit les règles d'un jeu ainsi que la manière d'y jouer. C'est 
la personne qui imagine et crée l'expérience du joueur.
\end{dfn}

\paragraph{}
Le jeu vidéo réalisé lors du summer camp à Isart Digital constitue l'inspiration principale
pour le jeu \textit{Through} que nous développons durant ce projet à l’EPITA. En effet, 
ce jeu nommé \textit{Alone in Space} reposait sur un principe simple : le joueur se 
retrouvait seul dans un vaisseau spatial et devait échapper à un alien. Pour 
cela, le joueur devait traverser les pièces du vaisseau en résolvant des énigmes 
basées sur l’ouverture de portes (voir figure \ref{scratch}). Il y a cependant quelques différences à noter 
: le jeu était en vue du dessus et les salles n’étaient pas encore des labyrinthes. 
Nous n’avons donc pas copié le concept, nous l’avons simplement amélioré et avons modifié 
sa portée puisque le but n’est plus seulement de faire résoudre des énigmes au 
joueur mais également de faire monter son stress, voire sa peur, en créant un sentiment de 
claustrophobie par des environnements étroits et labyrinthiques et en lui 
donnant une visibilité réduite.

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{scratch} Niveau de \textit{Alone in Space}}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Exemple}
\end{figure}

\newpage
\paragraph{}
Après ce petit résumé sur l’histoire du projet de mon point de vue, je vais 
désormais vous présenter mon travail sur le projet. Pour cela, je vais tout 
d’abord reprendre les objectifs qui m’étaient fixés, puis je vais présenter le 
travail réalisé pour finalement lister ce que le projet m’a apporté et en quoi 
cela m’a été bénéfique. Enfin, je vous laisserai sur une petite conclusion.

\subsubsection{Reprise des objectifs}
Pour ce projet, plusieurs tâches m’ont été assignées. Tout d’abord, j’ai été 
nommé chef de projet, ce qui n’est pas une mince affaire. En effet, cette tâche 
consiste à organiser le planning de travail ainsi que les réunions afin que le 
projet respecte bien les deadlines définies dans le cahier des charges. Il faut 
également superviser la mise en commun de toutes les parties du projet.
\paragraph{}
En plus de ce travail, j’ai partagé la réalisation du projet avec les autres 
membres du groupe. Comme eux, je devais réaliser quatre maps afin de constituer 
un monde du jeu, c’est-à-dire les dessiner puis les modéliser en 3D et ajouter 
les textures. Je devais également m’occuper de l’intelligence artificielle du 
monstre qui serait présent dans les niveaux. Pour cela, il fallait réaliser un 
algorithme de pathfinding ainsi qu’un algorithme permettant au monstre de savoir 
quand attaquer le joueur. Enfin, je devais créer la mini-map permettant au 
joueur de se repérer dans les niveaux. Celle-ci devait être assez claire et 
compréhensible pour aider le joueur. Pour cela, elle devait notamment ne pas 
être surchargée d’informations.

\begin{dfn}[Pathfinding]
Algorithme permettant à une intelligence artificielle de trouver le chemin à parcourir
jusqu'à son objectif.
\end{dfn}

\paragraph{}
En parallèle, j’étais chargé de mettre en page les documents à rendre à l’aide 
du langage \LaTeX. Cela signifie prendre les textes écrits par les différents 
membres du groupe et les adapter à ce langage pour que le document PDF final 
ait une mise en page correcte. Il fallait également ajouter les images au 
document.
\paragraph{}
Des tâches supplémentaires pouvaient être ajoutées ponctuellement pour aider 
d’autres membres du groupe en cas de problème ou de manque de temps.

\subsubsection{Travail personnel}
\paragraph{}
Tout d’abord commençons par les noms. En effet, les noms « La Confrérie » puis 
« Through » ont été proposés par moi-même. L’idée du nom « La Confrérie » vient 
des jeux \textit{Assassin’s creed}\footnote{Edités par \textit{Ubisoft} à partir de 2007.} auxquels j’ai beaucoup joué. J’aimais beaucoup l’idée 
d’un groupe soudé dont les membres sont des frères regroupés autour d’un même 
objectif. Le nom « Through » quant à lui représentait bien le concept du jeu 
puisque le joueur doit passer « à travers (\textit{through}) » les labyrinthes. De plus, 
ce nom est simple et facile à retenir. Après quelques discussions et malgré les 
réticences de certains membres du groupe, ces noms ont été adoptés.
\paragraph{}
Dès le début du projet, lors de la création du groupe, je me suis proposé pour 
devenir le chef de groupe. En effet, je souhaitais acquérir de l’expérience dans 
le domaine de la gestion de projet car j’avais déjà eu l’occasion d’être chef de 
projet\footnote{Lors du TPE en classe de première et du projet de Sciences de 
l'Ingénieur en terminale} et que cela m’avait beaucoup intéressé. De plus, des compétences dans ce 
domaine s’avèrent utiles dans le monde professionnel. J’ai rapidement été choisi 
et je me suis alors rendu compte de ce que ce poste impliquait sur un projet de 
cette ampleur. En effet, il n’est pas toujours évident de faire en sorte que les 
deadlines soient respectées. Pour y parvenir, j’ai tout d’abord organisé des 
réunions de groupe chaque semaine (le jeudi soir). Des objectifs étaient définis 
pour chacune d’elle et chaque réunion démarrait par un compte-rendu sur ces 
objectifs afin de vérifier que ceux-ci étaient bien respectés. Ensuite, les 
membres se donnaient des conseils afin d’améliorer les parties de chacun. Enfin, 
les nouveaux objectifs étaient définis et chacun commençait à réfléchir à la 
manière d’y arriver. Les membres pouvaient alors poser des questions à leur collègues. 
Après chaque réunion, un compte-rendu était rédigé afin d’avoir une trace écrite 
de celle-ci à laquelle chaque membre du groupe avait accès, notamment pour 
retrouver les objectifs énoncés. Un autre moyen de respecter les deadlines a été 
la mise en place de séances intensives de projet avant les soutenances afin de 
finir le travail avec une efficacité maximale. Lors de ces séances le groupe 
était réuni et les membres pouvaient ainsi aisément échanger des idées et 
s’entraider. De plus, comme nous ne faisions que ça et que nous n’étions pas 
seuls chez nous, nous pouvions mieux nous concentrer sur le projet. En tant que 
chef de projet, je me suis également rendu compte que les heures de sommeil 
pouvaient facilement diminuer.
\paragraph{}
Je vais terminer avec mon rôle de chef de projet (avant d’y revenir à la fin) 
par l’arrivée d’un nouveau membre dans le groupe. En effet, une semaine avant la 
deuxième soutenance, Anass Kasmi nous a rejoint. Son précédent groupe venait de 
se dissoudre et on nous a demandé de l’accepter dans La Confrérie. Malgré 
quelques réticences, nous avons décidé de l’intégrer au groupe et cela s’est 
parfaitement bien passé dès le premier jour. Nous lui avons tout d’abord 
présenté le projet puis lui avons demandé s’il avait des idées concernant les 
bonus qu’il pouvait ajouter au projet. A partir de là, Anass faisait partie du 
groupe et travaillait comme n’importe quel membre.
\paragraph{}
Je vais maintenant vous parler de la création des niveaux. J’ai tout d’abord 
commencé par les dessiner sur papier afin de pouvoir aisément les corriger, les 
améliorer et effectuer des modifications. J’ai tout d’abord eu l’idée d’un 
niveau dont la fin serait visible depuis l’endroit de départ. Une sortie en 
hauteur s’est donc rapidement imposée à moi. Cette idée a donné mon premier 
niveau : le niveau carré dans lequel on accède à la sortie en montant à l’aide 
d’un plan incliné. Pour mon deuxième niveau, j’ai puisé mon inspiration dans le 
film \textit{Le Labyrinthe} puisque j’ai créé un niveau de forme ronde. J’ai construit ce 
niveau comme une course puisque dès le départ le monstre du niveau nous poursuit\footnote{En 
anglais, le titre film \textit{Le Labyrinthe} est \textit{The Maze Runner}...} 
(quand le joueur arrive dans le niveau il s’agit de la première chose qu’il voit) 
et le joueur doit atteindre le centre du labyrinthe avant de se faire attraper. 
Le troisième niveau quant à lui vient directement de la série \textit{WestWorld} puisque 
j’ai repris la forme du labyrinthe du logo de cette série. Je l’ai ensuite 
adaptée pour créer un labyrinthe plus complexe au centre duquel est placé le 
monstre (voir figure \ref{ww}). Enfin, pour mon dernier niveau j’ai adapté un niveau de \textit{Pacman} en lui 
ajoutant de nombreuses portes ainsi que des boutons contrôlant plusieurs portes 
à la fois ce qui peut bloquer certains passages en même temps qu’en ouvrir de 
nouveaux. J’ai essayé d’apporter une certaine difficulté dans mes niveaux pour 
que le joueur ait besoin de réfléchir pour s’en sortir. Le niveau 2 en revanche 
a été construit afin de faire monter la tension pour que le joueur n’ait pas le 
temps de réfléchir et doive agir avec réflexe. J’avais également commencé la 
création d’un niveau basé sur le modèle des pyramides mais l’idée a dû être 
abandonnée car je n’étais pas satisfait du résultat.

\begin{figure}[h!]
\centering
\caption{\label{ww} Plan du niveau \textit{Westworld}}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Plan_WW}
\end{figure}

\paragraph{}
Une fois les dessins terminés, j’ai modélisé mes niveaux à l’aide du logiciel de 
modélisation 3D \textit{Blender 3D}. Ce logiciel demande un petit temps d’apprentissage 
mais une fois maîtrisé (en tout cas les commandes basiques) la modélisation de 
niveaux devient plutôt rapide. Les niveaux créés sur \textit{Blender} peuvent ensuite 
être aisément importés sur \textit{Unity} afin d’être utilisés dans le jeu. A partir de 
là, le sol ainsi que les portes et les boutons ont pu être rajoutés au niveau.

\newpage
\paragraph{}
Je me suis également occupé de l’intelligence artificielle du monstre. Pour cela, 
j’ai tout d’abord programmé le pathfinding. Cet aspect m’avait beaucoup 
intéressé durant le TP C\# « I/O » dans lequel nous avions dû tester plusieurs 
algorithmes de pathfinding avant d’essayer d’en implémenter un meilleur. J’avais 
alors déjà étudié les meilleurs algorithmes de pathfinding, notamment ceux 
utilisés dans les jeux vidéo. L’algorithme A* créé par Dijkstra\footnote{Edsger 
Dijkstra est un mathématicien et informaticien néerlandais ayant reçu plusieurs prix, dont le 
prix Turing, pour ses travaux sur les algorithmes.} est le plus 
couramment utilisé dans ceux-ci car il est rapide et précis. Ce dernier repose 
sur la création d’une grille invisible sur le sol du niveau. Cette grille permet 
à l’intelligence artificielle de calculer le chemin le plus court jusqu’au 
joueur et de suivre celui-ci. Pour ce calcul, l’intelligence artificielle 
additionne la longueur du chemin du départ jusqu’à une certaine case et une 
estimation de la longueur du chemin de cette case jusqu’à la fin. Ce calcul est 
fait pour chaque case du chemin estimé et permet de trouver le chemin le plus 
court. De plus, le chemin est recalculé à chaque frame du jeu, les déplacements 
du joueur sont ainsi pris en compte. Ce pathfinding est facilement implémentable 
sur différents niveaux puisqu’aisément adaptable. Ensuite, il faut faire en 
sorte que l’intelligence artificielle reconnaisse les portes fermées et ouvertes 
pour savoir s’il peut les traverser. Il faut également que le monstre ait la 
capacité de tuer le joueur s’il arrive sur sa position.

\begin{dfn}[Frame]
Terme désignant une image. Il est très utilisé dans le domaine des jeux vidéo. Le terme 
fps (frame per second) désigne le nombre d'images par seconde.
\end{dfn}

\paragraph{}
D’autre part, j’ai créé la mini-map. Cette mini-map est placée en 
haut à droite de l’écran de jeu. Elle a été créée à l’aide d’une deuxième caméra 
qui est placée au-dessus du joueur et tournée vers le sol. Pour que le joueur 
soit visible, un carré de couleur bleue a été placé au-dessus de lui. Ce carré 
est en fait un plan, cela permet qu’il soit invisible si regardé par-dessous, 
c’est-à-dire depuis le point de vue du joueur. La caméra de la mini-map renvoie 
donc une image du niveau vu du dessus qui affiche le joueur, les murs ainsi que 
le monstre (voir figure \ref{map}). Cette caméra suit le personnage et est aisément 
adaptable à tous les niveaux.

\begin{figure}[h!]
\centering
\caption{\label{map} Mini-map}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{mini-map}
\end{figure}

\paragraph{}
Plus tard, j’ai ajouté le personnage contrôlé par le joueur dans chaque niveau. 
Pour cela, j’ai créé un asset contenant la hitbox du personnage, le script de 
déplacement, la caméra ainsi que le système servant à la mini-map. Dans le même 
temps, le monstre a également été placé dans chaque niveau. Enfin, une sortie 
renvoyant sur le menu a été ajoutée à la fin de chaque niveau.

\begin{dfn}[Asset]
Préfabriqué correspondant à un objet à placer dans un niveau de jeu. Il peut 
contenir du code, un modèle 3D... ou une combinaison de plusieurs éléments.
\end{dfn}

\paragraph{}
Pour chaque soutenance, j’ai également rédigé les documents en \LaTeX. Cela 
signifie que chaque membre du groupe a rédigé sa partie puis que je me suis 
occupé de la mise en page sur \LaTeX. Ce langage est assez facile à prendre en 
main, même s’il ne fait pas toujours ce à quoi nous nous attendons. Il faut 
alors utiliser quelques petites astuces pour obtenir un résultat proche des 
attentes de départ. Vous pouvez d'ailleurs constater que les images ne sont pas 
toujours sur les pages sur lesquelles elles sont citées, mais je peux vous 
assurer que sans utiliser d'astuce la plupart seraient en fin de document.
\paragraph{}
Enfin, en tant que chef de projet, j’ai supervisé la mise en commun des parties 
de chacun pour créer le résultat final. Cela nécessite une connaissance de 
l’ensemble du travail des différents membres du groupe ainsi que la capacité à 
les aider sur les finitions pour que tout fonctionne correctement et soit lié de 
la bonne manière au sein du projet. Lors de la mise en commun, les membres 
doivent s’aider les uns les autres en fonction de l’avancement des différentes 
parties pour que tout soit fini en même temps.

\subsubsection{Bénéfices du projet}
Ce projet, notamment grâce à la diversité des tâches à réaliser, m’a permis 
d’apprendre de nombreuses compétences, ou au moins d’acquérir plus d’expériences 
dans de nombreux domaines. En effet, la gestion de projet en équipe m’était 
presque inconnue. J’ai donc eu l’occasion de développer mes compétences dans ce 
domaine, d’autant plus que j’étais chef de projet. Je me suis rendu compte que 
cette tâche est loin d’être aussi aisée qu’on pourrait le penser. Il y a 
plusieurs raisons à cela. Tout d’abord, des imprévus apparaissent toujours\footnote{Beacoup d'imprévus...}, il 
faut alors savoir réagir assez rapidement pour surmonter les problèmes 
rencontrés. Il est également difficile de respecter des deadlines puisque dans 
le même temps il est facile de prendre du retard. Une autre difficulté est celle 
de la motivation. Par ce mot je veux signifier qu’il faut réussir à conserver et 
alimenter la motivation de l’ensemble du groupe pour que le projet avance 
toujours avec une bonne vitesse. Il faut aussi savoir régler les petits 
problèmes de dissensions au sein du groupe, mais également donner de son temps 
(surtout avant les deadlines) pour que tout fonctionne correctement. En 
permanence, la communication a été un élément important qui nous a permis 
d’avancer. \textit{GitLab} nous a également beaucoup aidé pour partager notre travail. Il 
demande un petit temps d’adaptation mais se révèle ensuite très utile et 
pratique. C’est pourquoi je recommande \textit{Git} ainsi que ses dérivés \textit{GitHub} et 
\textit{GitLab} à toute personne souhaitant travailler sur un projet.
\paragraph{}
Dans le même style, j’ai pu découvrir la personnalité de mes collègues dans un 
environnement de travail plus contraignant. J’ai ainsi pu remarquer les 
différences de caractère en fonction des situations et j’ai appris à adapter le 
mien aux différentes situations. Parallèlement, la coopération avec certains 
membres du groupe Awesome Seals s’est renforcée.
\paragraph{}
Par ailleurs, j’ai également appris beaucoup de choses sur la réalisation d’un 
jeu vidéo. J’ai notamment pu, grâce aux tâches variées qui m’étaient assignées, 
me rendre compte du travail de plusieurs personnes composant une équipe de 
développement de jeu vidéo en général. J’ai ainsi pu comprendre leurs 
contraintes et je serai également plus indulgent à l’avenir lorsque je 
rencontrerai un bug dans un jeu. De plus, j’ai pu acquérir des bases dans les 
domaines du level design, de la modélisation 3D et de la programmation 
d’intelligences artificielles pour un jeu vidéo.

\begin{dfn}[Level design]
Création des niveaux d'un jeu vidéo.
\end{dfn}

\paragraph{}
Enfin, ce projet m’a confirmé dans mon choix (que j’ai fait en fin de terminale) 
de m’éloigner du jeu vidéo pour me tourner vers les autres domaines de 
l’informatique et de la programmation.

\subsubsection{Conclusion}
\paragraph{}
Pour conclure, ce projet, grâce à la diversité des tâches demandées et malgré 
les rares accrochages, m’a appris de nouvelles choses et m’a surtout montré 
comment se déroule un long projet de la phase de création au produit fini en 
passant par la réalisation. Il s’agit en quelque sorte d’une découverte du monde 
professionnel tout en restant dans un environnement plus encadré et moins 
dangereux et punitif en cas d’erreur. Ce projet était une bonne expérience, et 
le groupe La Confrérie un bon groupe. Reste à savoir comment s’organisera le 
projet de deuxième année.


\newpage
\subsection{Anass}
\subsubsection{Introduction}
\paragraph{}
Et voilà déjà la fin de ce magnifique projet dans ce nouveau groupe génial 
qu’est La Confrérie, car oui il est vrai que j’ai changé de groupe de projet et 
que je suis arrivé juste avant la deuxième soutenance mais mon adaptation a été 
très bonne et j’en suis très satisfait. Très satisfait car malgré mon arrivée 
soudaine, le groupe a été derrière moi, m’a tout de suite mis à l’aise et m’a 
considéré comme un membre à part entière.

\subsubsection{Travail personnel}
\paragraph{}
Une fois bien installé dans le groupe, on m’a mis au courant des différents 
objectifs que j’avais à atteindre, en l’occurrence des bonus du jeu. Après 
quelques heures de réflexion nous avons décidé que mon travail serait de faire 
un mode bonus qui se nommera le mode « Hardcore » et un menu pause sur le 
logiciel \textit{Unity 3D}.
\paragraph{}
Je vais tout d’abord commencer par vous présenter ce qu’est le mode 
« Hardcore ». Alors le mode « Hardcore » est un mode indépendant des autres niveaux 
de \textit{Through}, c’est-à-dire qu’il ne prend pas en compte l’avancement des niveaux 
du mode histoire. Afin de réaliser ce fameux mode « Hardcore », j’ai eu la folle 
idée de programmer un générateur aléatoire de labyrinthe avec les dimensions 
que l’on souhaite (voir figure \ref{a1}). La partie de code est très lourde et très différente de ce 
que l’on fait en TP à EPITA mais le concept est simple en réalité : on crée une 
cellule avec quatre murs et un sol qui va nous servir de cellule initiale et 
lorsque qu’on va lancer le mode de jeu elle va se dupliquer et retirer des murs 
selon son positionnement afin de créer un chemin jusqu’à donner un labyrinthe 
entier. On a aussi rajouté un bouton sur le mur de fin du labyrinthe pour 
ensuite lancer l’écran qui dira au joueur qu’il a réussi et aussi une fonction 
qui vérifie que le labyrinthe contient bien une issue de sortie (ce serait peu 
malin si le joueur se retrouvait coincé sans aucune chance de sortie).

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{a1} Exemple de labyrinthe généré pour le mode « Hardcore »}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{labyrinthe}
\end{figure}

\newpage
\paragraph{}
Vous me direz : « D’accord, il y a un beau labyrinthe et après ? ». Et c’est 
maintenant que je vous explique le concept de ce mode de jeu.
\paragraph{}
Une fois le mode lancé, le joueur sera positionné au milieu du labyrinthe et 
devra donc en sortir avec le maximum de points en poche. On rajoute un peu de 
piment car le joueur aura un temps pour sortir de ce piège sinon il y restera à 
jamais… Les points se feront en fonction du temps d’arrivée, plus il finira le 
niveau rapidement, plus il aura de points (je me suis inspiré du système de 
points lors de petits jeux techniques dans le célèbre jeu de football FIFA).
\paragraph{}
Ensuite, ma seconde de tâche était de réaliser un menu pause qui nous permet 
d’arrêter le jeu, le reprendre, de modifier quelques options ou bien de quitter 
le niveau dans lequel on se trouve.
\paragraph{}
Pour réaliser ce menu, j’ai créé un arrière-plan sur \textit{Unity 3D} et insérer les 
boutons « RESUME », « OPTIONS » et « QUIT » (voir figure \ref{a2}). Le menu se lancera lorsque le 
joueur appuiera sur la touche « Echap » de son clavier d'ordinateur.

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{a2} Menu pause}
\includegraphics{Menu_pause}
\end{figure}

\subsubsection{Bénéfices du projet}
\paragraph{}
J’ai beaucoup appris sur moi-même lors de ces quelques mois de travail au 
niveau relationnel car j’ai appris à travailler en groupe, suivre les consignes 
d’un chef de projet mais aussi j’ai appris à m’adapter en tant que nouveau 
membre d’un groupe et je suis très satisfait de ce que notre groupe a produit 
lors de ce projet.

\subsubsection{Conclusion}
\paragraph{}
Pour conclure, ces quelques mois de projet dans mon nouveau groupe ont été très 
enrichissants pour moi. Tant au niveau professionnel qu’au niveau relationnel 
car, oui, j’ai appris à faire des choses complètement différentes de ce que l’on 
fait généralement à EPITA. C’est la première fois que je participe à la 
conception d’un jeu vidéo et j’ai trouvé cette expérience extrêmement 
enrichissante et ce travail me rend en quelque sorte fier car je pourrai 
montrer le jeu à ma famille et mes amis.


\newpage
\section{Travail en cours}
\paragraph{}
Au moment d'écrire ce rapport de projet, ce dernier n'est pas encore terminé. En 
effet, les partiels ont constitué notre priorité pour l'instant. Ainsi, le 
projet a été mis en pause (excepté bien sûr la rédaction du rapport de projet). 
Celui-ci reprendra dès la fin des partiels afin que tout soit terminé à temps.
\paragraph{}
Cependant, je peux vous annoncer ce qui devra être terminé d'ici la fin du 
projet. Tout d'abord, l'aspect esthétique des niveaux doit être achevé, 
c'est-à-dire placer les textures. Les portes ainsi que les monstres doivent 
également être ajoutés aux niveaux. En parlant de ce monstre, son intelligence 
artificielle doit être terminée. Le monstre devra ainsi poursuivre le joueur et 
pouvoir le tuer. Les menus devront être totalement opérationnels, à savoir 
permettre au joueur de modifier des paramètres. Enfin, le mode multijoueur ainsi 
que le mode « hardcore » doivent recevoir les finitions attendues.
\paragraph{}
De plus, le dossier d'exploitation ainsi que la procédure d'installation et de 
désinstallation doivent être réalisés pour la présentation du jeu.
\paragraph{}
Enfin, le jeu étant encore en développement, de léger changements peuvent encore 
apparaître entre ce rapport de projet et le rendu final.


\section{Conclusion}
\paragraph{}
Comme vous l’aurez compris, développer un jeu vidéo nous aura réservé pas mal de 
surprises, tantôt bonnes et tantôt mauvaises. Nous n’allons pas reprendre ces 
points en conclusion puisque chacun les a déjà développés dans sa partie 
personnelle. Cependant, nous serons tous d’accord pour vous dire que le projet 
\textit{Through} aura été une belle expérience, aussi bien individuellement qu’en groupe.
\paragraph{}
Sur le plan « technique », nous avons eu l’occasion de prendre en main de 
nouveaux outils, découvrir de nouvelles méthodes de travail et bien plus encore.
\paragraph{}
Ce ne sont cependant pas les seules choses que nous avons dû réaliser, nous 
faisons allusion par là au travail de groupe et à l’entente entre les membres 
d’une même équipe.
\paragraph{}
Comme dans la majeure partie des projets, nous avons pu constater une certaine 
différence entre les membres de La Confrérie en ce sens où nous n’avons pas les 
mêmes centres d’intérêt, les mêmes méthodes de travail etc. Cette 
différence ne nous aura pas empêché de poursuivre le projet, au contraire ! Nous 
devons beaucoup à cette polyvalence en ce qui concerne la réussite et la tenue 
de nos objectifs.
\paragraph{}
Finalement, Le travail que nous avons réalisé nous représente tous d’une 
quelconque manière, ce qui nous apportera lors de cette dernière soutenance, une 
grande fierté à vous présenter notre jeu\footnote{Vraiment, visitez \underline{throughgame.fr}...},

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width = 12.5 cm]{throughgameGrand}
\end{figure}

\raggedleft{}
\paragraph{}
Merci pour l’attention que vous avez portée à notre rapport.

\end{document}